# 阿拉伯和伊斯兰自然哲学与自然科学 Arabic and Islamic Natural Philosophy and Natural Science

_首次发表于 2006 年 12 月 19 日；实质性修订于 2022 年 2 月 3 日_

自然哲学，或物理学，在严格意义上是对自然的研究；然而，由于大多数中世纪自然哲学家所指的“自然”是指属于某种本质的变化或运动的内在原理，因此自然哲学更具体地被认定为对物体的研究，因为它们是运动的主体，因此也与运动所必需的条件有关，如无限、位置、虚空和时间。在中世纪的阿拉伯语世界中，有两个主要的知识传统进行自然哲学的研究：伊斯兰神学（_kalam_）和哲学（_falsafa_）。伊斯兰神学一般从一个原子论的框架来探讨物理问题，对于其中一些神学家来说，这个框架不仅适用于物体的构成，还适用于运动和时间，最终在后来的伊斯兰神学家中形成了一种只将因果代理权保留给上帝的偶然论世界观。哲学（_falsafa_）则源于希腊的知识世界，更具体地说是源于亚里士多德的哲学思想，后来由后期亚里士多德学派和新柏拉图主义评论家解释，并由伽利略在生物学和解剖学以及托勒密在天文学方面进行了补充。以下内容首先介绍了伊斯兰神学家中的原子论理论，然后是阿拉伯语哲学家对亚里士多德自然哲学的发展以及他们在该领域的独特贡献。

* [1. 伊斯兰神学的原子论](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-natural/#AtomKala)
* [1.1 原子和属性](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-natural/#AtomAcci)
* [1.2 空间和时间](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-natural/#SpacTime)
* [1.3 变化和因果关系](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-natural/#ChanCaus)
* [1.4 阿奎那和跳跃](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-natural/#NazzLeap)
* [2. ](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-natural/#FalsNeopArisIslaWorl)​\*[伪哲学](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-natural/#FalsNeopArisIslaWorl)\*​[：伊斯兰世界中的新柏拉图主义亚里士多德主义](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-natural/#FalsNeopArisIslaWorl)
* [2.1 运动的定义和形式](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-natural/#DefiFormMoti)
* [2.2 无限和连续](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-natural/#InfiCont)
* [2.3 原子论和](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-natural/#CritAtomMiniNatu)​\*[Minima Naturalia](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-natural/#CritAtomMiniNatu)\*​[的批评](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-natural/#CritAtomMiniNatu)
* [2.4 位置和虚空](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-natural/#PlacVoid)
* [2.5 时间和永恒](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-natural/#TimeEter)
* [2.6 阿拉兹和绝对时间与空间](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-natural/#ArRaziAbsoTimeSpac)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-natural/#Bib)
* [主要来源](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-natural/#PrimSour)
* [次级来源](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-natural/#SecoSour)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-natural/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-natural/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-natural/#Rel)

***

## 1. _卡拉姆_的原子论

### 1.1 原子和属性

尽管一些早期的穆斯林神学家认为基本上只有偶然事件存在，而物体是由一束束偶然事件组成的，而其他人则认为只有实体物体存在，其他一切都是由这些物体相互渗透而构成的，但大多数穆斯林神学家在他们的本体论中都包括了原子和偶然事件，以及上帝。这种本体论被证明是合理的一种方式是从世界的时间性创造开始的。有人认为，如果世界没有被创造，那么就会经历无限多的过去日子；然而，无限，更不用说穿越它了，是不可能的，这是不言而喻的。因此，世界必须在某个最初的时刻被创造。在这种情况下，世界必须有一个创造者。因此，有创造者，即上帝，和被创造物。被创造物进一步分为占据空间的物质或原子，以及不占据空间的偶然事件。

对于穆斯林神学家来说，占据空间（_taḥayyuz_）是任何事物成为实体的必然结果，而占据空间这一属性证实了实体的存在；因为占据空间被认为是一种直接被感知的属性，因此无法被否认。因此，实体的存在是一种直接的认知。大多数穆斯林神学家还认为这些实体也具有原子结构。这并不意味着他们认为人类可以直接感知单个原子的存在，他们并不认为可以；然而，他们相信可以证明世界的最终物质构成部分必须是离散的，而不是连续的。总的来说，他们关于原子而不是连续物质的论证使用了涉及无限的悖论。例如，有人认为，如果一个物体是连续的，那么它将是无限可分的，这种情况下，物体将有无限多个部分，所有这些部分都粘在一起形成物体，并与无限多的分割相对应。然而，实际无限的存在是荒谬的，因此物体的分割必须在有限数量的不可分割的部分或原子处终止。说物体只有潜在无限多个部分与分割相对应而不是实际无限多个部分是没有用的；因为有人认为，如果某物真正是潜在的，那么某个能够实现这种潜在性的因素，比如上帝，必须具有带来或实现这种潜在性的能力。因此，让上帝带来所谓的潜在无限多个分割，这种情况下将会有实际无限多个部分，这又是荒谬的。同样，说这些分割既不是实际的也不是潜在的，只是想象的，是没有用的，因为真正不可能的事物是无法想象的，而且据信，实际无限的存在是真正不可能的。关于物质的原子结构的另一个论证是对泽诺的二分悖论的变体，以蚂蚁爬过一只凉鞋为例。论证认为，如果一个物体是连续的，那么当一只蚂蚁试图穿过一只凉鞋时，它首先需要到达凉鞋的中点，但在它到达中点之前，它需要到达它的中点，依此类推，无限次。由于无法穿越无限，蚂蚁永远无法穿过凉鞋，但当然像凉鞋这样的物体是可以穿过的，因此物体不能是连续的，而必须由有限数量的原子部分组成。另一个论证观察到，大小的差异是由构成物体的组成部分的数量差异所解释的。现在，如果物体是连续的，因此由无限多个部分组成，那么构成芥末籽的部分和构成山的部分的数量将是相同的，即无限。因此，这两个物体在大小上不应该有差异；因为一个无限不能超过另一个，然而这样的结论显然是错误的。最终，大多数伊斯兰思辨神学家得出结论，构成宇宙的物质必须是离散的，而不是连续的。

然而，学者们对这些神学家物理学中所假设的不可分割部分是应该被视为有延展性还是点状的问题存在分歧。Shlomo Pines 认为，尽管后来的穆斯林神学家认为原子具有一定的尺寸，因此被认为是有延展性的，但早期的神学家将其看作是点状的。Pines 于 1936 年撰写了他关于伊斯兰原子论的开创性研究《Beiträge zur islamischen Atomenlehre》；然而，自那时以来，更多的_kalām_文本已经问世。根据这些新的来源，Alnoor Dhanani（Dhanani 1994, 90–140）成功地挑战了 Pines 的观点，并提出了早期和后来的穆斯林神学家的原子类似于伊壁鸠鲁的最小部分的论点。在这方面，原子是最小的占据空间单位，具有完全简单的内部结构。因此，原子既没有物理特征也没有概念特征，可以将其分割。由于对原子的这种理解，尽管它们作为构成它们的各种大小的组成部分（如线、平面和固体）的组件发挥作用，但从技术上讲，它们不能被称为具有长度、宽度和深度；因为长度、宽度和深度总是由极限所限制，而原子根本就没有极限，而是扮演着那些具有长度、宽度和深度的事物的极限本身的角色。

原子本身是占据空间的；然而，在创造的事物中，穆斯林神学家还提出了一些本身不占据空间，而是存在于原子中的事物。这种后一种事物被称为“意外”。穆斯林神学家从原子本身是相似或同质的事实中论证了意外的存在，因此，如果物体之间存在可察觉的差异（而显然存在这样的差异），那么这些差异必须是存在于原子中的意外之间的差异。然后，穆斯林神学家确定了不少于二十二种不同类型的意外，其中包括明显的味道、颜色和气味，以及粘附、力量、能力和意愿等不太明显的意外，还有生命和停止存在等。

### 1.2 空间和时间

除了上帝、原子和意外之外，某些穆斯林神学家还提出了（空的）空间。阿维罗伊斯声称他们这样做是为了有一个地方，上帝可以在其中暂时创造原子和意外，尽管这种说法并没有被神学家们明确陈述。关于空间，原子论者之间进行了两个问题的辩论：一是“空间是离散的（像占据它的原子一样）还是连续的？”二是“是否存在未被占据的空间，或者更准确地说，原子之间是否可能存在间隙空虚空间，或者宇宙是一个充实体？”

当伊斯兰神学家们几乎一致认为物质是离散的时，他们对原子所占据的空间构成存在不同的观点，即空间是由完全适合原子大小的细胞构成，还是一个开放的连续广阔的空间。争论的焦点在于一个原子是否可以放在两个原子的顶部，使得顶部原子平均地跨越两个底部原子，例如像由三个大小相等的块组成的小金字塔上的顶部块。那些主张空间必须是离散的人是基于这样的理由，即如果空间不是离散的，那么原子至少在概念上是可分割的，然而所有穆斯林原子论者都同意原子不仅在物理上是不可分割的，而且在概念上也是不可分割的。他们最常见的论证之一是从原子代表最小可能的大小这一前提开始的。如果空间是连续的，以至于一个原子可以跨越两个原子的边界并形成类似上述的三块金字塔，那么想象两个这样的金字塔在它们的底部连接在一起，从而在两个顶部原子之间形成一个间隙。在这种情况下，两个顶部原子将被一个小于一个原子的大小分开。由于原子是最小可能的大小，而两个顶部原子之间的大小据称小于一个原子，这就产生了矛盾；因为存在一个小于最小可能大小的大小。相反，那些主张连续空间的人则从一个原子可以占据和测量任何足够大的空闲空间的前提开始。因此，他们让人们想象一条长为三个原子的线，然后在其上方放置两个原子，其中一个原子正好位于最右边的底部原子上方，例如，另一个原子正好位于最左边的底部原子上方。接下来，他们让人们想象在完全相同的时刻，两个相等的力将两个顶部原子向彼此推动。无论这两个原子是否跨越了三个底部原子的边界，空间必须是连续的而不是离散的。如果对手否认它们跨越边界，那么他就应该回答为什么它们没有跨越边界。显然，这两个原子可以按照所描述的方式移动；因为唯一可能阻止运动的是障碍物的存在，然而原子被移动到的相邻空间据称是空的。尽管这个最后的论证对离散空间的概念提出了严峻的挑战，但大多数后来的神学家实际上倾向于使所有的大小都是离散的，无论这个大小是物质的、空间的，甚至是我们将看到的时间的。

关于空间的第二个问题涉及间隙空虚的可能存在，并集中在两个原子是否可以在没有第三个原子存在的情况下分开。达纳尼（Dhanani 1994, 74–81）将反对这种可能性的论证分为两类：涉及非存在和涉及“自然厌恶真空”原则的论证。第一类论证的一个例子是以下情况。假设两个原子被分开，据称它们之间没有任何东西存在。由于人无法感知不存在的东西，因此在这种情况下，人们不应该能够感知分开的原子之间的真空空间；然而，似乎明显的是，人们将能够感知它们之间的空间，因此该空间不能是真正的空虚，而必须被一个原子占据。反对间隙空虚的第二类论证的一个例子来自医学和使用拔罐器放血的方法。观察到当一个拔罐器放在静脉上并抽出空气时，肉被吸入杯中。反对间隙空虚的人将这一现象作为自然厌恶真空原则的验证。因此，由于自然确实厌恶真空，间隙空虚将不会存在于自然界中。有趣的是，间隙空虚的支持者能够将拔罐器现象用来反驳他们的对手，以显示真空必须存在。他们让人们想象一张只有一个原子厚的原子薄片被放置在两个拔罐器之间，然后同时从两个拔罐器中抽出空气。无论这张薄片被吸入其中一个杯子还是另一个杯子，或者它没有被吸入任何一个杯子，都会产生一个真空。无论哪种情况都产生了一个真空。

至于时间，尽管梅蒙尼德在《迷惑之导》中声称穆斯林神学家对时间有一个单一的原子理论，但这种说法似乎被我们所能获得的早期资料所否定（梅蒙尼德 1963 年，第 73 章，前提 3）。神学家阿什阿里列举了至少三种关于瞬间和时间的不同解释（阿什阿里 1980 年，443 页）。一种理论将时间视为瞬间的集合，其中瞬间是“一次行动和下一次行动之间的一段特定持续时间”（同上）。目前尚不清楚所讨论的持续时间是一种最小的时间单位还是一种可分割的时间单位，或者根据所讨论的行动而定。如果它是一种最小的时间单位或时间原子，那么这种观点显然主张时间具有原子结构。第二种理论认为瞬间是一种偶然事件。稍晚一代的哲学家阿维森纳（980-1037 年）对这种观点进行了评论，并指出某些神学家提出的瞬间-偶然事件是时间上定位一个原子的方式，而时间只是这些事件的集合。最后一种时间理论在神学家中最为流行，它将瞬间简单地视为某种约定规定的事件，比如某人进入一座房子，因此它没有特殊的本体论地位，而“时间”只是天体运动的另一个名称。然而，值得注意的是，如果所讨论的运动具有原子结构，那么时间本质上就是原子的，事实上，许多持有这种时间观念的人也支持原子运动。尽管穆斯林神学家是否明确提出了原子时间理论尚不清楚，但正如我们将在下一节中看到的，其中一些人采纳了偶然论的理论，这至少是对这种观点的隐含认可。

1.3 变化与因果关系

至少在那些在本体论中提出了原子和偶然性的神学家中，大多数变化都是通过一个偶然事件被其相反物取代或至少被类似相反物所取代来解释的。在这种情况下，原子发生变化，而不是偶然事件，事实上，偶然事件被其相反物所消灭。尽管偶然事件的替换是变化的最常见解释，但涉及一种物质从另一种物质转化的变化（例如木材燃烧产生火焰或石头相互碰撞产生火花）则需要不同的变化分析。许多神学家通过一种潜伏理论（kumūn）来解释这种变化，该理论认为火焰原子已经存在于木材或石头中，尽管在其中潜伏，然后通过燃烧或碰撞的作用而显现出来。

关于更显著的变化类型，即事故替换，还有两个进一步的问题被辩论：一是“变化是否形成一种单一类型？”二是“运动发生在哪里，也就是说，是运动之前的初始原子还是运动之后的后续原子接受了运动的事故？”用来证明有几种运动的一个论点是，单一类型不能产生矛盾的事物，例如，火不能产生冷却和加热；然而，运动确实会产生相反的事物，例如向右或向左或黑色和白色。因此，运动不能形成一种单一类型。对这种思路的有趣回应，本身构成了运动形成一种单一类型的论证，如下所述。当一个人决定移动，比如向右移动，那么在下一刻既有运动，又有向右的状态，因此存在向右的运动。同样，如果选择向左移动，既有运动，又有向左的状态，因此存在向左的运动。因此，运动可以分析为既有运动，又有伴随运动的特定状态或方式（也许可以将伴随状态理解为运动的结果，尽管没有明确描述为这样）。运动本身与伴随状态（或结果）以及状态和运动的组合不同。因此，从运动本身来看，它们在运动方面是相似的，但在伴随运动的状态或方式方面是不同的，因此从伴随状态中分离出来的运动是一种单一类型。

关于运动的第二个问题是穆斯林神学家们辩论的焦点，即运动应该被认为发生在第一时刻还是第二时刻，例如当一个人决定向右移动的那一刻是否存在运动，或者当一个人处于向右的位置时是否存在运动。对这个问题给出了至少三个答案：一个是运动的事故发生在运动物体的初始位置；另一个将运动定位在某个第二位置；最后一个认为运动需要物体在两个不同时刻处于两个位置。主张运动的事故发生在初始位置的人认为，运动是一个物体的力量，它使物体必须处于第二位置。由于如果物体要移动到第二个位置，力量必须最初存在于物体中，而运动与这个力量等同，所以运动的事故必须在物体仍然处于初始位置时存在。主张运动的事故发生在第二位置的人是基于对“运动”一词的语言分析；因为“运动”意味着物体的通过或转移；然而，在物体仍然处于初始位置时，并没有发生物体的通过或转移。因此，运动的事故必须发生在第二位置。认为运动与状态或状态和运动的组合不同的阿布·胡德海尔（约公元 841 年去世）认为，运动需要两个位置和两个时刻；“物体从第一个位置到第二个位置的运动发生在\[物体]中，而\[物体]在\[运动]中处于第二个位置，这是从第一个位置传递和出现的\[物体]的转移……因此，局部运动必然涉及两个位置和两个时刻”（al-Ashʿarī 1980, 355）。

与运动和变化相关的问题是因果关系，即“是什么或谁引起了变化？”许多早期神学家都支持一种称为“tawallud”的生成论，这保留了人类的一定程度的因果效力，而大多数后来的神学家则采取了一种偶然论的世界观，将所有的能动性都保留给了上帝。对于早期神学家来说，因果效力需要一个完全的知识（ʿilm），即知道自己在行动以及行动的结果。因此，因果效力仅限于上帝和人类。大多数早期神学家认为人类有能力产生某些行动。问题是，人类是否仅在自己身上产生行动，还是也在其他事物上产生行动。那些认为人类可以在自己以外的事物上产生效果的人使用了一个关于代理的知识标准的论证。他们举例说，当一个人打另一个人时，他知道打另一个人，这种情况下的知识是关于打另一个人的行动（al-Ashʿarī 1980, 401–402）。概括来说，这个论证似乎是说，如果一个人知道自己是一个行动者（早期神学家默认人类是行动者），那么他必须知道他的行动的效果，然而他知道某些行动的效果在其他人身上，比如打人并造成疼痛。相反，其他人认为人类只在自己内部产生行动，而是上帝在其他人身上产生效果，例如，一个人可能产生愿意扔石头的行动，但是是上帝实际上使石头移动。为了捍卫这个论点，有一种方法是观察到上帝一次性创造所有的物体，并且在每一刻都重新创造它们（Ibid, 404）。这个假设似乎是，由于上帝在每一刻都重新创造人类或其他物体，因此没有一个物体在两个时刻之间存活，以至于在一个时刻在人体中产生的意愿行动在第二个时刻对某个其他物体具有因果效力；因为从某种意义上说，一个时刻的意愿行动的任何所谓效力与第二个时刻的事件完全无关。

这个后一种论证的逻辑结论实际上几乎等同于偶然论，也就是说，每一刻上帝都重新创造世界，包括其原子和意外事件，以及所有的行动，无论是人类的还是其他的，因此只有上帝才是引起我们世界发生事件的原因。事实上，后来的神学家们会接受这样一种偶然论的世界观。然而，他们更喜欢的偶然论论证并不是上面概述的那种，而是基于可能性（_istiṭāʿa_）的论证。\[[3](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-natural/notes.html#note-3)] 大致上，这个论证是说，只有当一个生物具备执行某个行动的可能性时，它才会执行这个行动。每当生物具备这个可能性时，这个可能性要么被实现，要么没有。一方面，肯定一个未实现的存在物，比如一个未实现的可能性，等同于肯定一个不存在的存在物，这是一个明显的矛盾。另一方面，如果可能性被实现，那么生物必须执行相应的行动，并且当它具备实现的可能性时，它将始终如此，但当然，被创造的事物有时会行动，有时不会。因此，生物执行任何给定行动的可能性必须在其行动时为其创造，而不断创造这种可能性的是上帝，因此实际上是上帝在每一刻引起某事物的行动。简而言之，所有的行动都必须属于上帝，只属于上帝。

### 1.4 阿尔·纳扎姆和跳跃

同样作为一个普遍规律，大多数思辨神学家采用了一个原子主义的框架来解释自然现象；然而，即使在伊斯兰神学传统内部，这种立场也不是没有批评者，其中最臭名昭著的批评者就是伊布拉欣·纳扎姆（约 840 年去世）。纳扎姆否认了大多数神学家的原子-意外本体论，而是坚持认为除了运动的意外之外，我们世界中的一切都是物体。此外，物体以及空间都没有原子结构，而是根据纳扎姆的观点具有连续性。肯定连续的空间和运动使纳扎姆容易受到类似于泽诺悖论的困扰，事实上，原子论者阿布·胡达伊勒公开用上面概述的蚂蚁和凉鞋悖论来对抗他。纳扎姆的解决办法是坚持认为一个移动的物体，比如一只蚂蚁，可以通过一次跳跃（_ṭafra_）穿越具有无限中间点的连续空间。总体思想是，一个移动的物体可以通过进行有限次数的跳跃来覆盖连续的空间，并且在每次跳跃期间，移动的物体不在中间的空间中。换句话说，一个移动的物体从某个第一个地方跳到连续的量上的第三个地方，而没有经过两者之间的第二个地方。

尽管 al-Naẓẓām 的建议具有违直觉的性质，但他认为连原子论者也不得不假设存在跳跃。他让人们想象一下磨盘的旋转。在一次旋转中，轮边上的一个原子将穿过与轮子周长相等的距离，而轮轴上的一个原子将穿过与轮轴周长相等但较短的距离。由于轮边上的原子在相同的时间内以较大的距离移动，所以它必须比轮轴上的原子移动得更快。接下来，al-Naẓẓām 观察到解释这一现象只有两种方式：要么轮边上的原子跳过一些中间的原子单元，要么轮轴上的原子在一些原子单元上停留片刻，等轮边上的原子追上来。原子论者对速度差异的解释是，移动较慢的物体在间隔上停留的次数比移动较快的物体多；然而，al-Naẓẓām 认为这种解释在旋转的磨盘上是不适用的，因为在这种情况下，磨盘会分裂，因为某些原子停留而其他原子继续移动。换句话说，一开始靠近的一些原子会随着移动而相互远离，因为靠近边缘的原子需要移动更长的距离，而靠近轴的原子只需移动各自的距离，因此原子相互远离，整个磨盘会分裂和破碎。然而，al-Naẓẓām 认为，直接观察到石头并没有分裂，因此即使是原子论者也必须承认存在跳跃。（有关 al-Naẓẓām 的跳跃理论及其可能的历史来源，请参见 Chase（2019）的讨论。）

## 2. _Falsafa_：伊斯兰世界中的新柏拉图主义亚里士多德主义

### 2.1 运动的定义和形式

以上提供了中世纪阿拉伯世界自然哲学中一种突出的智力方法的非常概括的概述。自然哲学的第二个主要传统_falsafa_起源于亚里士多德的物理著作和围绕它们产生的希腊-阿拉伯评论传统。\[4]由于自然哲学，至少在希腊科学传统中，是对自然的研究，而自然是运动或变化的原因，因此在广义的亚里士多德框架内理解运动是自然哲学家在_falsafa_传统中的主要关注点。亚里士多德本人将运动定义为“潜在性的_entelekheia_，因为它是这样的”（《物理学》，III 1）。早期希腊评论的解释问题之一是如何理解亚里士多德定义中的这个难以理解的术语_entelekheia_，这似乎是亚里士多德自己创造的术语。有人认为_entelekheia_必须指的是朝着某个目标或完美的进展或过程。其他人认为_entelekheia_在某种程度上必须指的是某个部分目标或完美的完成实际性。因此，古代世界的争议在于_entelekheia_是否是一个过程术语。如果_entelekheia_是一个过程术语，那么亚里士多德对运动的定义如何描述一个过程就很清楚了，但它在定义中假设了一个过程术语，而亚里士多德对运动的定义旨在提供关于过程的最基本的解释，因此不应该预设一个过程。如果_entelekheia_不是一个过程术语，那么亚里士多德的定义避免了循环论证，但它不再清楚地描述一个过程，因为完成或完美是一个过程的结束，而不是过程本身。以上大致介绍了阿拉伯语哲学家对亚里士多德运动定义的一个关键哲学辩论。\[5]

这个术语问题的一部分在于亚里士多德的《物理学》的阿拉伯翻译本身解决了一部分；在那里，亚里士多德的定义被翻译为“运动是潜在性的完美（_kamāl_），因为它是这样的”，其中将_entelekheia_翻译为“完美”会明显偏向于阿拉伯语的亚里士多德主义者反对该术语的过程解释。因此，对这些哲学家来说，主要问题是解释亚里士多德的运动定义实际上如何描述一个过程。也许对这个问题最复杂的解决方案是阿维森纳的解决方案，他实际上主张瞬间运动（Avicenna 2009，II.1，4-6；Hasnawi 2001；McGinnis 2006a）。\[6]阿维森纳通过区分两种运动的意义来开始他的分析，一种可以称为“遍历运动”，另一种可以称为“中间运动”。当一个人观察一个物体处于两种不同的相反状态时，就会发生遍历运动，例如，从这里到那里。现在在世界上，一个移动的物体在运动过程中不会同时部分地在这里和那里。因此，在世界上，运动不是一种在任何时刻实际上在这里和那里之间延伸的连续的东西，就像距离在两点之间连续延伸一样；相反，这两种状态之间的关系被印在心中，正是这种心理印象引发了遍历运动的概念，即将运动视为连续的延伸量的概念。

至于中间运动，即存在于心外的运动，这就是阿维森纳对瞬间运动的新颖分析发挥作用的地方。他首先指出，亚里士多德定义中所涉及的完美既不能指的是运动的起点，也不能指的是运动的终点，因为在第一种情况下，运动尚未开始，在第二种情况下，运动已经完成。因此，完美必须指的是移动物体在这两个极端之间的中间状态时的某种完美。因此，例如，一个在_x_和_z_之间移动的物体既不在_x_也不在_z_处运动，而只有在_x_和_z_之间的空间中运动时才运动。转而，这个中间状态可以指的是两个极端之间的整个连续介质，也可以指的是一个点。因此，中间状态可能指的是整个运动沿着_x_和_z_之间的整个连续距离，也可能指的是移动物体在距离上的一个或另一个单一点，例如_y_。阿维森纳接下来观察到，在移动物体连续运动的每一瞬间，它都在运动，但没有一个瞬间是整个运动作为某个延伸量存在的。因此，运动定义中的完美必须指的是在起点和终点之间的某个点上移动物体的完美，尽管移动物体在该点上只停留了一瞬间。正是因为移动物体只在中间点上停留了一瞬间，才保证了物体正在经历运动；因为如果它在某个点上停留的时间超过一瞬间，也就是一段时间，那么物体实际上就在那个点上静止了。

并非所有人都对亚里士多德运动定义的伊本·西那的解释感到满意，一些作者不仅质疑亚里士多德自己关于运动的深奥定义，甚至质疑了亚里士多德自己关于运动的深奥定义的必要性。这种态度在亚里士多德之后的伊斯兰东部地区确实存在，正如阿布·巴拉卡特·巴格达迪（1165 年去世）和法赫鲁丁·拉齐（1209 年去世）的作品所证明的那样。阿布·巴拉卡特虽然是伪科学传统的一部分，但他也是亚里士多德和亚里士多德的批评读者，而法赫鲁丁·拉齐则在卡拉姆传统中工作，认真对待哲学家，甚至在亚里士多德的较短哲学百科全书中写了一篇评论。他们更倾向于将运动定义为从潜能到行动的逐渐或不完全一次性的出现。亚里士多德本人曾考虑过这个定义，但认为它不够完善。具体而言，亚里士多德抱怨说，这个定义最终是循环的（亚里士多德，2009 年，II.1，3）。因此，他指出逐渐/不完全一次性是以时间为基础理解的，而时间则是根据运动来定义的，即作为运动的度量，即在之前和之后。因此，亚里士多德抱怨说，对时间的理解要求人们已经理解了运动，但所提出的对运动的理解是基于对时间的理解。作为对这一反对意见的回应，阿布·巴拉卡特指出，亚里士多德（《后分析》1.13，78a22-b32）和亚里士多德（《布尔汉书》III.2，202-3）都承认某事物在我们看来更为熟知和在本质上更为熟知之间的区别。如果某事物是直接可感知的观察问题，那么它对我们来说更为熟知，而如果我们能够把握其中的根本因果解释，那么它在本质上更为熟知。标准的例子是从近处的物体不闪烁，而行星不闪烁的观察中得出的。因此，亚里士多德和亚里士多德观察到，从行星不闪烁（这是我们更为熟知的事实）可以推断出行星是靠近的。然后可以将这个结论转化为解释行星为什么不闪烁的证明，即因为它们靠近（现在这是我们更为熟知的事实）。所谓的循环性貌似是虚幻的，因为在这两个推理中，前提的使用方式并不相同：在一种情况下，前提解释了我们更为熟知的事物，而在另一种情况下，解释了本质上更为熟知的事物。无论是否接受亚里士多德和亚里士多德的分析，重要的是他们两人似乎都致力于这一点，而阿布·巴拉卡特则利用了这一事实。他认为，将运动定义为从潜能到实际的逐渐出现所潜在的循环性不过是从我们更为熟知的事物转化为本质上更为熟知的事物的情况之一。

1. 时间-对我们更为熟知 ↠ 运动
2. 运动 ↠ 时间-对本质上更为熟知

在他的《东方研究》一书中，法赫鲁丁·拉齐（Fakhr al-Dīn al-Rāzī）赞同阿布·巴拉卡特（Abū l-Barakāt）的建议：

> “一切同时”，“非一切同时”和“逐渐”这些概念的形成都是基于感觉的原始概念化。当然，我们明白这些事物只能通过现在和时间来认识，但这需要证明。也许运动的真实本质是通过这些事物来认识的，然后运动确定了时间和现在的认识，这是这些最初概念化的原因，但在这种情况下并没有涉及循环。这是一个很好的答案。”（拉齐，法赫鲁丁，1990 年，第 1 卷，670 页）

拉齐的观点与阿布·巴拉卡特的观点类似，即“一切同时”和“逐渐”这样的概念是通过感觉直接认识的。虽然时间和现在分别为我们对事物逐渐出现或一切同时的感知提供了现实基础，但这种关系必须经过证明，而不是直接的。由于逐渐和一切同时的概念是直接的，它们可以为我们提供运动的真实本质。确定了运动的本质后，我们可以使用它来定义时间，并解释逐渐等概念。

阿布·巴拉卡特和拉齐的运动定义被博学者阿提尔·迪·阿巴哈里（1262 年或 1265 年去世）采用，并在他的自然哲学教科书《智慧指南》中使用。这个定义至少在伟大的什叶派哲学家和神学家穆拉·萨德拉（1636 年去世）对其提出质疑之前是普遍接受的。萨德拉在他的《智慧注解》中借鉴了亚维齐纳早期关于运动的论述，至少在这本书中他为亚维齐纳的观点辩护。他提醒读者，运动本身是一个模糊的术语，有至少两种说法：穿越运动和中介运动。阿布·巴拉卡特和法赫尔·丁·拉齐对亚维齐纳关于循环性的原始指责的回应只有在两个转换的前提中运动的意义相同的情况下才有效。但萨德拉观察到，他们并不相同。虽然我们可以使用我们所知道的时间来理解运动，但所讨论的运动是穿越运动，也就是根据亚维齐纳的观点，只存在于思想中的运动概念。相比之下，用来解释时间本质的运动意义不是穿越运动，而是中介运动，也就是存在于世界中的超思想运动。因此，实际的前提不是阿布·巴拉卡特和法赫尔·丁·拉齐所指出的那两个，而是以下两个：

1. 我们所知道的时间 ↠ 穿越运动
2. 中介运动 ↠ 自然所知的时间

因此，这种转化并没有发生，因为两个前提中的术语都没有共同之处。穆拉·萨德拉随后通过重复和捍卫亚维齐纳的观点来总结他对运动的描述，即世界上的运动形式涉及瞬间的运动，而这种描述在穆斯林东方（尤其是穆斯林印度）至少一直流行到 19 世纪 50 年代。（有关亚维齐纳对运动的概念以及后亚维齐纳时期对该定义的接受，请参见麦金尼斯（2018）的讨论。）

### 2.2 无限与连续

尽管上述论证提供了一些关于中世纪阿拉伯语中运动形式的描述，这些描述是在_falsafa_传统中讨论的，但在运动分析中还涉及其他因果因素和必要条件。其中一些最重要的条件是（1）无限（尤其是在连续的描述中，例如连续作为潜在无限可分割的东西），（2）位置，与位置密切相关的是（3）虚空，以及（4）时间。

反对无限的_实际_存在的标准论证可以追溯到至少[al-Kindī](https://plato.stanford.edu/entries/al-kindi/)，并贯穿整个阿拉伯或伊斯兰哲学的古典时期，直至至少 as-Suhrawardī（al-Kindī 1950，115–116 和 202–203；Avicenna 1983，III.8，212–214；id.，1985，IV.11，244–246；Ibn Bājja 1978，36–37；Ibn Ṭufayl 1936，75–77；以及 as-Suhrawardī 1999，44）\[[7](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-natural/notes.html#note-7)]。论证的简化版本如下所述。想象两根刚性梁，不能伸展。此外，假设这些梁无限延伸到空间中。接下来，想象从其中一根梁上移除了一段有限长度_x_，例如地球和我们银河系末端之间的距离；将从中移除_x_的梁称为_R_。现在想象_R_被拉向地球，然后与未移除任何东西的梁进行比较。将未移除任何东西的梁称为原始梁_O_。在这种情况下，由于梁是刚性的，_R_不能伸展以延伸额外的长度_x_。因此，_R_必须比_O_短一个长度等于_x_。现在想象这两根梁并排放置并进行比较。由于它们是并排的，要么_R_与_O_完全对应，因此在空间范围上与_O_相等，要么_R_不及_O_。一方面，如果_R_不比_O_短，而是完全对应并且与_O_相等，则_R_不少于_O_。但是假设_R_比长度_x_少，因此存在矛盾。另一方面，如果_R_在延伸到空间的一侧不及_O_，则_R_在不及_O_的地方是_R_的极限，此时_R_在延伸到空间的一侧和地球一侧都是有限的。在这种情况下，_R_是有限的，但假设它是无限的，这是另一个矛盾。简而言之，如果实际上存在一个无限延伸，并且可以通过一些有限量的缩短（假设为给定），那么缩短的量必须等于或小于原始的无限延伸；然而，任何一种情况都会导致矛盾。因此，导致矛盾的前提，即实际上存在一个无限延伸，必须被拒绝。

al-Kindī继续使用这个论证的结论来维持时间本身必须是有限的，并且因此世界存在的时间段必须是有限的。因此，他根据这个论证得出结论，世界必须在某个时间的第一个时刻被创造，因此不是永恒的（al-Kindī 1950，121–122 和 205–206）。al-Kindī对宇宙的时间有限性的论证也是_kalām_的拥护者所偏爱的论证，也就是威廉·莱恩·克雷格最近重新流行的[“](https://plato.stanford.edu/entries/cosmological-argument/#KalaCosmArgu)​\*[Kalām](https://plato.stanford.edu/entries/cosmological-argument/#KalaCosmArgu)_​_[_宇宙论证”_](https://plato.stanford.edu/entries/cosmological-argument/#KalaCosmArgu)_（Craig，2000）。与 al-Kindī将上述论证应用于时间相反，大多数后来的_falsafa\*传统的哲学家认为上述论证的结论仅意味着实际无限的大小或数量不能存在，也就是说，不能存在某个完全完成的无限，其所有部分在同一时刻存在。在不是所有大小或其部分同时存在的情况下，例如时间及其部分，过去、现在和未来，他们认为无限是可能存在的，尽管只是潜在存在。

除了提供理解宇宙永恒性的手段之外，潜在无限的概念对许多自然哲学家来说也是有用的，因为它提供了解释连续性的方式。严格来说，阿拉伯语哲学家遵循亚里士多德在《物理学》第 5 卷第 3 章中给出的连续性定义，即两个相邻的极限变得相同。然而，他们进一步解释了这个定义，认为连续性可以被无限地分割成更小的部分，也就是说，可以无限地潜在地分割。显然，连续性的概念与原子论者对连续性的反对相冲突，我们在上面已经看到了这一点。为了回应这些论据，哲学家坚持认为连续的大小实际上是一个统一的整体，因此它并不由无限数量的部分组成，因此也没有实际上无限数量的分割（例如，阿维森纳 1983，III.2，8-10）。他们进一步认为，严格来说，连续的大小甚至不能说有无限数量的潜在分割，至少不能以这样的方式说，即无限数量的未实现的分割在连续的大小中潜在存在，以至于它们可以同时全部实现。对于哲学家来说，分割并不真正存在于大小中，无论是实际上还是潜在地；相反，连续的大小在无限地可分割的意义上是指人们可以在大小内部无限地假设意外的分割。这些意外的分割就像指向左边时的“左侧”和指向右边时的“右侧”。除了这种假设之外，大小内部并没有真正的左右分割。换句话说，在大小中没有任何东西阻止或妨碍人们在心理上假设越来越小的分割。例如，想象 1/2，再想象 1/2，依此类推；然而，除非经过心理（甚至物理）的标记，这些一半并不真正或实际上存在于大小中。因此，当哲学家说连续性在潜在上是无限可分的时，他们的意思是不可能完成分割的过程，使其结果成为实际上无限数量的部分。因此，神学家对连续性在潜在上是无限可分的反对意味着一个内在的矛盾，即如果连续性在潜在上是无限可分的，那么必须存在一个能够实现所有潜在分割的力量，比如上帝；因为这样的论证荒谬地暗示了一个定义上无法完成的事情已经完成了。

### 2.3 原子论和自然最小单位的批评

在展示了连续性的概念并不会导致原子论者提出的荒谬之后，哲学家们接下来争论的是原子论本身的概念上的不一致性。在考虑阿拉伯语哲学家对原子论的论证时，最重要的一点是他们想要拒绝的原子的本质。"原子"一词源自希腊语"atomos"，字面意思是不可切割或分割的东西。在中世纪的穆斯林世界中，哲学家和神学家都承认两种类型的分割："物理可分性"和"概念可分性"。对于阿维森纳来说，真正的分割形式是指实际上在大小内部引起分离和不连续性的分割形式。它涉及将大小物体物理上分割成两个实际上不同的部分。第二种类型的分割，即概念可分性，仅涉及大小的意外分割。这种分割涉及到上面提到的意外部分，这些部分是由某种心理过程产生的，即通过简单的假设进行分割。至于他们对大小的原子理论的批评，可以分为两种一般形式：试图表明原子论甚至无法近似我们最好的数学的论证，以及试图表明那些甚至在概念上都不可分的最小部分的概念无法描述某些基本的自然现象。

对于原子论最常见的数学批评是，如果原子论是正确的，那么人们甚至无法近似使用毕达哥拉斯定理，而毕达哥拉斯定理是数学中最有证据的定理（例如，阿维森纳 1983，III.4，190）。这个论证从设想原子空间类似于国际象棋棋盘开始，这是对神学家如何思考原子空间的一个公平近似。接下来，想象在这个原子空间上刻画一个直角等腰三角形，其腿长为四个原子。三角形的斜边长度必须等于沿着所谓的原子正方形对角线的原子数量；然而，鉴于空间是原子的，这个长度只有四个原子长。现在，根据毕达哥拉斯定理，腿长的平方加上斜边的平方应该等于斜边的平方，如果空间是原子的，那么就会得到 42 + 42 = 42，但这显然是错误的。由于荒谬性是由于同时接受空间是原子的和毕达哥拉斯定理这两个假设引起的，所以其中一个必须被拒绝，而显而易见的候选者是否认存在最小的原子单位。说原子的对角线比它的边长长没有任何好处；因为这样的假设意味着存在比最小部分更短的长度，即原子的对角线据其边长所称的长度，但比最短长度更短的长度是矛盾的。简而言之，似乎如果毕达哥拉斯定理是正确的，那么神学家的原子论是错误的。

反对原子论的第二种论证涉及显示概念上最小部分的概念在哲学和科学上的不足（例如，阿维森纳 1983，III.4，189-190）。争议的焦点是原子如何聚集以产生我们周围观察到的物质体。似乎有四种可能的方式：（1）原子可以相继排列，但彼此之间不能接触；或者原子可以相互接触，这种情况下它们可能通过（2）相邻，（3）连续，或者（4）相互渗透来实现。显然，我们观察到的物体是统一的整体，也就是说，它们的部分是在一起的，因此形成固体而不是“云状”。因此，原子不能仅仅是相继排列。如果原子通过相互渗透来相互接触，那么物体永远不会比一个原子大，但这个结果在经验上是错误的。因此，原子必须通过相邻或连续来接触。在这种情况下，想象三个原子_A_​_**B**_​_C_，它们要么是相邻的，要么是连续的。在这种情况下，_B_必须将_A_与_C_分开；因为如果_B_没有将_A_与_C_分开，那么例如，尽管_B_存在，_A_仍然可以与_C_接触，从而实际上是_B_渗透了_A_；但这个替代方案已经被排除了。因此，必须有某个东西_x_使得_B_与_A_接触，有某个东西_y_使得_B_与_C_接触，而_x_和_y_必须彼此分离，否则_A_和_C_将不会相互分离。然而，在这种情况下，_B_可以在概念上被划分为_x_和_y_，但是_B_被假定为概念上不可分割的，因此存在矛盾。简而言之，原子论者的概念上不可分割的部分无法解释我们周围观察到的物质体的存在。

尽管他们拒绝了概念上最小的部分，但某些穆斯林哲学家，继承亚里士多德（《物理学》1.4，187b13-21）和一些希腊评论家（如约翰·菲洛波诺斯（570 年去世））的观点，承认物体确实有物理上最小的部分。确切地说，他们承认了“最小自然单位”，即特定类型的物体（如水或肉）在物理上可以被分割到什么程度，仍然保持该特定类型的物体，而不是转化为其他类型的物体（阿维森纳，2009 年，III.12，2-9；阿维洛斯，1962 年，_ad_ 1.4 和 3.7；有关研究，请参见格拉斯纳，2001 年和 2009 年，第 8 章；塞拉米，2012 年；麦金尼斯，2015 年）。为了理解他们对“最小自然单位”的论证的一个版本（阿维森纳 2009，III.12，8），首先必须考虑到元素和元素变化的理论，这是它的前提。根据古代和中世纪的元素理论，每个传统的四个元素都与两个主要品质相关联，每个品质来自两对。这些对包括主要品质热/冷和湿/干。地球元素与冷干品质相关联，水与冷湿品质相关联，空气与热湿品质相关联，火与热干品质相关联。这些主要品质与元素的物质原因有关。当通过物理因果过程改变这些主要品质时，即元素中发生某种运动或变化，例如热度、冷度、干燥度或湿度的增加或减少，这种改变会准备或预先使基础物质适合接受新的实质形式。因此，例如，当水（再次与冷湿组合相关联）被充分加热时，基础的品质性倾向不再适合水的实质形式。因此，在加热过程中的某个时刻，物质接受了一种新的实质形式，该形式与物质的新的基础品质性倾向相容，即物质接受了空气的形式。事实上，从剧烈加热水产生的蒸汽确实具有明确的类似空气的品质。刚刚描述的类似的解释也适用于更复杂的混合物，如血液、肉和种子，它们参与动植物的生成。

至于对于“最小自然物”的存在的证明本身，它始于重申分割的两种方式：物理分割——导致数量的实际分割、分离或破碎，以及概念分割——涉及仅仅是心理上的分割或假设，使数量保持完整。再次，这个论证特指物理可分性。论证如下：给定物质的数量越小，它就越容易受到周围物体的作用。例如，其他条件相同，水体冷却一吨熔化的铁所需的时间比冷却一盎司熔化的铁所需的时间更长，同样地，高炉能够更快地加热同样的一盎司铁而不是一吨。因此，给定物质的物理分割越小，减少的物质就越倾向于周围物体的主要特性。在某个限度以下，周围物体的主要特性的强度与被分割物体的特性之间的比例是这样的，周围物体的特性克服了被分割物体的特性。在那一刻，被分割物质的潜在品质倾向发生改变，以至于不再适合其元素形式，物质接收到一个新的实质形式。例如，想象一杯被炎热干燥的夏季空气所包围的水。现在想象一半的水量，然后继续取一半。在某个点上，水的量变得如此之小，以至于水几乎瞬间蒸发，或者按照中世纪自然哲学家的说法，那微小的物理量中的水的形式立即被空气的形式所取代。简而言之，对于这些思想家来说，元素以及更复杂的混合物都有自然的最小限度，超过这个限度它们就不能被分割，同时仍能保持它们的种类形式，因为周围物体的主要特性会改变那个物体，使其不再适合维持其最初的形式。因此，论证得出结论，存在着“最小自然物”。

### 2.4 场所与虚空

亚里士多德在他的《物理学》（IV 4, 212a2–6）中认为，场所是包含物体的第一个静止的限度。然而，他的观点受到了希腊晚期新柏拉图主义思想家约翰·菲洛普诺斯的严厉批评。菲洛普诺斯主张，场所是一个（有限的）三维空间，虽然本身从不缺乏物体，但在自身考虑时是自给自足的，因此理论上可以独立于物体存在。菲洛普诺斯为捍卫这一论点的方式之一是认为亚里士多德对场所的描述与他的哲学体系的其他特征不一致。亚里士多德似乎坚持以下三个观点：一，如果某物有一个场所，那么根据他对“场所”的定义，必须有其他东西超出那个物体来包含它；二，大约每二十四小时，最外层的天球会完成一次完整的向西旋转；三，只有三种通用类型的运动：相对于（1）场所的运动，（2）数量的运动和（3）质量的运动。基于这些信念，菲洛普诺斯提出了以下两难问题。整个宇宙是否有一个场所？如果宇宙有一个场所，那么亚里士多德对场所的定义是错误的，因为宇宙本身没有超出它的东西来包含它。如果整个宇宙没有一个场所，那么菲洛普诺斯问道：“在它的日行运动过程中，最外层的天球以何种方式运动？”再次，这种运动可能是（1）相对于场所的类别（如当某物经历运动时），（2）相对于数量的类别（如当某物增长或缩小）或（3）相对于质量的类别（如当某物改变颜色或温度等）。显然，宇宙的日行运动不是相对于数量或质量的类别，因此它必须是相对于场所的；然而，在这个两难问题的角落里，假设宇宙没有场所，因此存在矛盾。尽管菲洛普诺斯对于他的信念的场所是一个物体所占据的空间还有其他论证，但这个两难问题是最让后来的阿拉伯语自然哲学家们困扰的问题。

几乎所有阿拉伯语哲学家都采纳了亚里士多德关于地点的观点，即作为一个包含体的限制，因此挑战在于解释整个宇宙是否有一个地点，并以何种方式说它在移动。对于这个问题有两种方法：一种是否认宇宙有一个地点，然后解释它在何种意义上可以说是在移动，而另一种是肯定宇宙有一个地点，并展示它如何与亚里士多德对地点的定义相一致。[阿维森纳](https://plato.stanford.edu/entries/ibn-sina-natural/#MotiCate)代表了第一种方法，而[伊本·巴吉亚](https://plato.stanford.edu/entries/ibn-bajja/)和[阿维罗伊斯](https://plato.stanford.edu/entries/ibn-rushd-natural/)（以及似乎还有法拉比）采取了第二种方法。

例如，阿维森纳否认宇宙有一个地点，但他同样否认菲洛波努斯在他的困境中所利用的运动类型列表是详尽无遗的：阿维森纳认为，必须进一步添加到该列表中，运动与位置类别有关（阿维森纳 1983 年，II.3，103–105.13; McGinnis 2006b）。据阿维森纳称，那么，所有直线运动的情况，即从某个空间点_x_到另一个不同的空间点_y_的运动，都是与地点类别有关的情况，而所有旋转或转动的情况，其中移动物体不离开给定的空间位置，都是与位置类别有关的情况。由于宇宙在其日常旋转过程中不会从一个空间位置到另一个空间位置，因此它不需要一个地点，但阿维森纳得出结论，它仍然可以移动，尽管是与位置类别有关的移动。

伊本·巴吉亚采取的是一种截然不同的方法，据我们所知，他追随[法拉比](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi/)；这个立场也是阿维罗伊斯通常会采取的立场，尽管有一些保留和修改（Lettinck 1984 年，297–302; Averroes 1962 年，141E–144I）。伊本·巴吉亚首先稍微修改了亚里士多德对地点的定义；地点不再是第一个“包含”限制，而是被确定为“最近的‘周围’表面”。语言上的转变很小，但它使伊本·巴吉亚有机会区分“周围表面”的两个意义。事物可以被凹面或凸面包围，伊本·巴吉亚认为。直线体，即经历直线运动的物体，其地点是在它之外的凹面，而真正的球体，即经历圆周运动或旋转的物体，其地点是在旋转体内部的凸面，实际上是围绕物体旋转的中心的表面。由于宇宙围绕地球旋转，至少根据古代和中世纪的宇宙观，宇宙“被”地球所“包围”，因此整个宇宙有一个地点，即地球的表面。阿维罗伊斯的修改使地球表面只成为宇宙的偶然地点，而不是本质地点，但由于亚里士多德只是偶然地提到宇宙有一个地点，这位评论家对此表示满意。

在伊斯兰地区写作的自然哲学家并不一定是出于对亚里士多德的奴性依附而捍卫他对位置的解释，而是因为菲洛波努斯对位置的批评意味着可能存在真空空间，而大多数阿拉伯语哲学家认为真空的存在既在物理上不可能，也在概念上不连贯。亚里士多德本人曾提出与真空相关的许多物理不可能性，而阿拉伯语哲学家则探讨了真空概念上的不连贯之处，以表明其存在是不可能的。例如，在《第一哲学》中，al-Kindī观察到“真空”的意义是一个没有任何东西放置的地方；然而，他继续说，位置和被放置的东西是相互关联的术语，没有一个是先于另一个的，因此如果有一个位置，就必须有一个被放置的东西，如果有一个被放置的东西，就必须有一个位置。因此，在没有任何东西放置的地方是指“真空”。因此，al-Kindī得出结论，绝对真空的存在是不可能的（al-Kindī 1950，109）。

在一篇关于真空的小论文中，al-Fārābī采取了类似的方法，但现在是从“物体”的角度（al-Fārābī 1951）。他首先考虑了一个可能导致人们得出真空存在的实验。这个实验涉及将空气吸出一个小瓶，然后将手指放在瓶口上。然后将瓶倒置在水碗中，然后从瓶口移开手指。一定量的水将被吸入瓶中，因此人们可能会得出这样的结论：在手指覆盖瓶口的时候，存在一个与被吸入瓶中的水量成比例的真空空间。al-Fārābī争辩说，这个结论是不成立的；因为他认为人们必须承认瓶中所谓的真空空间具有一定的体积，但由于体积本身就是具有长度、宽度和深度的物体，所以在所谓的真空空间中必须存在一个物体。在这方面，al-Fārābī只是遵循“物体”的标准定义，即任何具有三个维度的东西；然而，他还提出，将真空视为某种绝对的虚无，具有三个维度，这种观点是不连贯的，因为虚无无法成为长度、宽度和深度的偶然品质的主体。鉴于这些反对真空的考虑，al-Fārābī继续说，应该从上述实验中得出结论：空气的体积扩大了，因此现在同样的空间中占据了较少的空气量。换句话说，一个物体所具有的特定体积，特别是在空气的情况下，对于该物体并非必要，因此在给定正确的因果因素或条件下，一个物体的体积可以扩大或减小。这个建议在处理所谓人工制造的真空时成为阿拉伯语哲学家的标准。

### 2.5 时间与永恒

像自然哲学中的许多问题一样，从亚里士多德那里，处在_falsafa_传统中的哲学家们对于时间的问题也有所启发。因此，大多数阿拉伯语哲学家将时间定义为相对于先后关系的运动的度量。\[[10](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-natural/notes.html#note-10)]虽然与时间有关的许多讨论和问题涉及世界的永恒性，从某种意义上说属于形而上学的范畴，但仍然有一些关于时间本质的紧迫问题完全属于自然哲学的领域。可以说，其中最重要的物理问题之一是澄清时间所测量的是哪种运动或运动。阿维罗斯在他的《物理学长评》（Averroes 1962, 178F-179I）中巧妙地提出了这个问题。

阿维罗斯首先问道，时间是否与每一种运动或只有一种特殊运动相关联。如果时间与每一种运动相关联，并且实际上是由每一种运动产生的，那么就会有与运动一样多的时间，然而很明显只有一个时间。因此，时间必须与一种特殊的运动相关联；事实上，亚里士多德传统中的几乎每个人，至少可以追溯到亚历山大·阿弗罗迪西亚斯，如果不是亚里士多德本人，都将时间与一种特殊的运动相关联，即天体的运动。接着，阿维罗斯继续说，如果时间唯一与这种特殊运动相关联，那么人们对时间的感知和意识将与人们对天体运动的感知和意识相关联。因此，如果有人从未感知过这种运动，例如柏拉图的《理想国》中的囚徒，那么这个人将完全不知道时间，而这个结论显然是错误的。事实上，阿维罗斯将他的论点推广到了所有存在于我们灵魂之外的特殊运动。因此，似乎在时间的定义中所涉及的运动必须指的是一种心理运动，即我们的灵魂经历的某种运动。然而，阿维罗斯得出的结论是，这个建议存在两个困难：首先，它意味着灵魂之外没有时间；其次，由于会有与灵魂一样多的心理运动，我们又回到了最初的困难，即存在多个时间的问题。

阿维罗斯的解决方案是说，我们对时间的意识首先是我们对自己的意识，因为我们经历了某种变化。反过来，我们通过意识到两个不同的时刻，例如，我意识到我开始写这篇文章的时刻与现在的时刻不同，从而意识到自己经历了某种变化。然而，阿维罗斯迅速补充说，我们经历变化只是因为天体在运动，如果天体停止运动（即_per impossibile_），那么我们将不再经历变化。因此，尽管我们对时间的意识与我们经历变化直接相关，因此即使我们没有意识到任何特定的超心理运动，我们仍然可以意识到时间，但时间本身与天体的运动相关联，这是我们经历运动的最终原因，因此时间是唯一的，而不是多重的。

伊斯兰地区的自然哲学家们对时间的拓扑学问题也表现出浓厚的兴趣：“时间是有限的还是无限的？”以及“时间是‘直线型’还是‘循环型’？”在阿拉伯语哲学家中，阿尔-坎迪是唯一肯定时间有限的人；大多数其他哲学家认为时间必然是无限的，因为它没有起点。各种哲学家为这个命题辩护的方式表明，直线型和循环型的时间观念都存在于_falsafa_传统中，其中阿维森纳主张直线型的时间观念，而阿维罗斯主张循环型的时间观念。

再次，这个问题出现的领域是关于时间永恒性的证明。例如，阿维森纳通过基于较慢和较快运动物体所能覆盖的距离差异的一种新颖证明，将时间与运动的可能性或能力（_imk7amacr;n_）联系起来（阿维森纳 1985 年，228-229 页）。然后他通过_归谬法_进行论证。我们假设时间是有限的，因此宇宙的运动必须有一个开始的时刻。即使宇宙的运动在某个时刻开始，论证继续进行，显然造物主仍然有可能进行更早的运动。在这种情况下，存在着在所谓的第一个时刻之前进行运动的能力或可能性，但是根据阿维森纳的观点，时间只是一种运动的特定能力或可能性。因此，在所谓的第一个时刻之前一定存在着一段时间，这是荒谬的。阿维森纳得出结论说，由于同样的论证适用于任何所谓的时间的第一个时刻，时间没有起点，因此必须是无限的。显然，阿维森纳论证中隐含的时间观念是一个无限延伸的时间线。

阿维罗斯也提出了一个关于时间没有起点的论证，但是这次是以将时间看作一个圆圈的方式（阿维罗斯 1991 年，第三题）。正如前面所解释的，对于阿维罗斯来说，时间是天体的循环运动的结果和度量，因此时间本身也是循环的。现在，正如圆圈上的任何一个点都是某个弧的起点和终点一样，所以时间中的任何时刻都必须是某个时间段的起点和终点。因此，时间没有起点。然而，它没有起点并不是指直线没有起点的意义，而是指圆圈上没有哪个点可以被称为圆圈的起点。尽管阿维罗斯没有明确声称所有事件和事物都会再次发生，但他的论证似乎暗示了这样的结论。

### 2.6 阿尔拉齐和绝对时间与空间

正如我们所指出的，大多数从事伊斯兰哲学传统的人都受到亚里士多德及其后来的评论家的启发，最显著的例外是独立的哲学家兼医生阿布·巴克尔·拉齐（约 864-925 或 930 年），他的自然哲学和宇宙学幸运地借鉴了阿拉伯版本的柏拉图的《时间论》以及某些非希腊的来源。拉齐认为有五个永恒的东西：（1）造物主，（2）普遍灵魂，（3）原始物质，（4）绝对时间和（5）绝对空间（类似于虚空空间）（拉齐 1939 年，195-215 页）。前三个永恒的原则在伊斯兰世界的新柏拉图化亚里士多德学派的自然哲学中有对应物，而正是最后两个概念使拉齐真正与其他中世纪自然哲学家区别开来。

对于我们所讨论的所有哲学家来说，时间和空间都是相对的概念，它们分别依赖于运动和所处之物的存在。相反，拉齐认为必须区分这些概念的相对观念和绝对观念。因此，他区分了时间（相对的时间观念）和持续时间（绝对的时间观念），以及地点（相对的空间观念）和虚空（绝对的空间观念）。作为绝对的，持续时间和虚空都是物质的，因为它们独立于其他任何事物而存在，并且原则上可以在其他一切都不存在的情况下存在。

至于时间的永恒性，拉齐指出时间（相对的时间概念）不断消逝和生成，因为所有过去的时间都已经不存在，而未来的时间则不断生成。在这种情况下，时间本身在变化，但每一次变化都需要一个变化的持续时间。如果这个持续时间本身发生变化，就需要进一步的持续时间，以此类推无限。为了阻止这种无限回归，拉齐提出了一个不变的持续时间，它本身是那些追随亚里士多德的哲学家所测量的时间的前提条件。

至于绝对空间或虚空，我们已经看到阿拉伯语哲学家如何将地点与放置在其中的东西紧密联系在一起。现在，如果空间和其中放置的东西在本质上是相互关联的，正如哲学家所主张的那样，那么，拉齐认为，通过想象一个相关物的毁灭，也必须想象另一个相关物的毁灭。让我们想象宇宙的毁灭。拉齐声称，虚空或空白空间的概念并不随着想象中的一切占据它的东西的毁灭而被摧毁。因此，虚空和其中放置的东西并不像哲学家所声称的那样是相互关联的。因此，我们必须区分虚空空间的概念，当我们想象宇宙的毁灭时并不会被摧毁，以及地点的概念，当我们想象宇宙的毁灭时会被摧毁。前者是绝对的，而只有后者是相对的。

## Bibliography

### Primary Sources

* Aristotle, 1964/65, _al-Ṭabīʿa_, 2. vols., Cairo: The General Egyptian Book Organization.
* al-Ash‘ari, 1980, _Die dogmatischen Lehren der Anhänger des Islam_, Wiesbaden: Franz Steiner Verlag, G.m.b.H.
* –––, 1953, _al-Lumaʾ_, in _The Theology of al-Ashʿarī_, R.J. McCarthy (ed. & trans.), Beirut: Imprimerie catholique.
* Averroes, 1962, _Long Commentary on the Physics_, in _Aristotelis Opera cum Averrois Commentariis_, Vol. IV, Frankfurt am Main: Minerva, G.m.b.H.
* –––, 1991, _Averroes’ Questions in Physics_, H. T. Goldstein (trans.), Dordrecht: Kluwer Academic Publishers.
* –––, 2003, _Averrois Cordubensis Commentum magnum super libro De celo et mundo Aristotelis_, F. J. Carmody and R. Arnzen (eds.), 2 vols., Louvain: Peeters.
* Avicenna, 1956, _Kitāb al-Burhān_, A.E. Affifi (ed.), Cairo L’Organization Egyptiene Générale du Livre.
* –––, 1985, _Najāt_, M.T. Danishpazhuh (ed.), Tehran: Danishgah-i Tihran.
* –––, 1983, _Shifāʾ, Kitāb al-Samāʿ al-ṭabīʿī_, S. Zayed (ed.), Cairo: The General Book Organization.
* –––, 1996, _Shifa’, Kitāb al-Samāʿ al-ṭabīʿī_, J. Al-Yasin (ed.), Beirut: Dar al- Manahil.
* –––, 2009, _The Physics of_ The Healing, J. McGinnis (ed. and trans.), Provo: Brigham Young University Press.
* al-Baqillanī, 1986, _Inṣāf_, ‘A. Haydar (ed.), Beirut: ‘Alim al-Kutub.
* –––, 1957, _Kitāb al-Tamhīd_, R.J. McCarthy (ed.), Beirut: Librairie Orientale.
* al-F7amacr;r7amacr;b7imacr;, 1951, _Fârâbî’s Article on Vacuum_, N. Lugal and A. Sayili (ed. and trans.), Ankara: Türk Tarih Kurumu Basimevi. (Page reference in brackets to the Arabic.)
* –––, 1985, _On the Perfect State_, R. Walzer (ed. and trans.), Oxford: Oxford University Press.
* –––, 1964, _As-Siyasa al-madaniya al-mulaqqab bi-mabadi’ al-mawjudat_, F. Najjar (ed.), Beirut: Imprimerie Catholique.
* Ibn Bājja, 1973, _Sharh as-sama‘ al-tabi‘i ‘ala Aristutalis_, M. Fakhry (ed.), Beirut: Dar an-Nahar li-N-Nashr.
* Ibn Bājja, 1978, _Shuruhat al-sama‘ at-tabi‘i_, M. Ziyada (ed.), Beirut: Dar al-Kindi/Dar al-Fikr.
* Al-Juwaynī, 1950, _Kitab al-Irshad ila qawati‘ al-adillah fi usul li-i‘ tiqad_, M. Musa and ‘A. al-Hamid (eds.), Cairo: Maktabat al-Khanji.
* –––, 2000, _A Guide to the Conclusive Proofs for the Principles of Belief_, P. Walker (trans.), Lebanon: Garnet Publishing.
* al-Kindī, 1950, _Rasa’il al-Kindi al-falsafiyya_, M. ‘A. Abu Rida (ed.), Cairo: Dar al-Fikr al-‘Arabi.
* Maimonides, Moses, 1963, _The Guide of the Perplexed_, S. Pines (trans.), Chicago: University of Chicago Press.
* Mullā Ṣadrā, 2001, _Sharh al-Hidaya al-Athiriyya li-Ṣadr al-Din Muhammad al-Shirazi_, M.M. Fuladkar (ed.), Beirut: Dar Iḥyaʾ al-Turath al-‘Arabi.
* al-Rāzī, Abū Ḥātim, 2011, _The Proofs of Prophecy_, T. Khalidi (ed. and trans.), Provo: Brigham Young University Press.
* al-Rāzī, Abū Bakr, 1939, _Opera Philosophica_, P. Kraus (ed.), Cairo: n.p.
* –––, 2007, “On the Five Eternals,” selections in _Classical Arabic Philosophy: An Anthology of Sources_, J. McGinnis and D. C. Reisman (trans.), Indianapolis/Cambridge: Hackett Publishing Co., pp. 44–49
* ar-Rāzī, Fakhr al-Dīn, 1990, _al-Mabhith al-mashriqiyya_, M.M. Billah al-Baghdadi (ed.), Beirut: Dar al-Kitāb al-‘Arabi.
* as-Suhrawardī, 1999, _The Philosophy of Illumination_, J. Walbridge and H. Ziai (ed. & trans.), Provo, UT: Brigham Young University Press.
* Ibn Ṭufayl, 1936, _Hayy Ben Yaqdhân, Roman Philosophique D’Ibn Thofaïl_, L. Gautier (ed. and trans.), Beirut: Imprimerie catholique.

### Secondary Sources

* Adamson, P., 2017, “Fakhr al-Dīn al-Rāzī on Place,” _Arabic Sciences and Philosophy_, 27: 205–236.
* Adamson, P. and Lammer, A., 2020, “Fakhr al-Dīn al-Rāzī’s Platonist Account of the Essence of Time,” in _Philosophical Theology in Islam_, A. Shihadeh and J. Thiele (eds.) Leiden/Boston: Brill, pp. 95–122.
* Ahmed, A. Q., 2016, “The Reception of Avicenna’s Theory of Motion in the Twelfth Century,” _Arabic Sciences and Philosophy_, 26: 215–243.
* Baffioni, C., 1982, _Atomismo e antiatomismo nel pensiero islamico_, Series minor, Istituto universitario orientale (Naples) Seminario di studi asiatici, 16, Rome: Herder.
* Cerami, C., 2012, “Mélange, _minima naturalia_ et croissance animale dans le _Commentaire moyen_ d’Averroès au _De genratione et corruptione_ I,5,” in _La Nature et le vide dans la physique médiévale: Études dédiées à Edward Grant_, J. Biard and S. Rommevaux (eds.) Turnhout: Brepols, pp. 137–64.
* Chase, M., 2019, “Damascius and al-Nazzām on the Atomic Leap,” _Mnemosyne_, 72(4): 585–620.
* Craig, W. L., 2000, _The Kalam Cosmological Argument_, Eugene: Wipf & Stock Publishers.
* Dhanani, A., 1994, _The Physical Theory of Kalam: Atoms, Space, and Void in Basrian Mu‘tazili Cosmology_, Leiden: E. J. Brill.
* –––, 2002, “Problems in Eleventh-Century _Kalam_ Physics,” _Bulletin of the Royal Institute for Inter-Faith Studies_, 4: 73–96.
* –––, 2015, “The Impact of Ibn Sīnā’s Critique of Atomism on Subsequent _Kalām_ Physics,” _Arabic Sciences and Philosophy_, 25: 79–104.
* Frank, R., 1978, _Beings and Their Attributes: the teaching of the Basrian School of the Mu‘tazila in the Classical Period_, Albany: State University of New York Press.
* Giannakis, E., 1998, “Yahya ibn ‘Adi Against John Philoponus on Place and Void,” in _Zeitschrift für Geschichte der arabisch-islamischen Wissenschaften_, 12: 245–302.
* Glasner, R. 2001, “Ibn Rushd’s Theory of _minima maturalia_,” _Arabic Sciences and Philosophy_, 11: 9–26.
* –––, 2009, _Averroes’ Physics: A Turning Point in Medieval Natural Philosophy_, Oxford: Oxford University Press.
* Harvey, S., 2004, “The Impact of Philoponus’ _Commentary on the Physics_ on Averroes’ Three Commentaries on the _Physics_,” in _Philosophy, Science and Exegesis in Greek, Arabic and Latin Commentaries_ (Volume 2), P. Adamson, H. Baltussen and M. W. F. Stone (eds.), London: Institute of Classical Studies, pp. 89–105.
* Hasnawi, A., 1977, “Certain Notions of Time in Arab-Muslim Philosophy,” in _Time and the Philosophies_, Paul Ricoeur (ed.), Paris: UNESCO, pp. 49–79.
* –––, 1984, “La dynamique d’Ibn Sina,” in _Études sur Avicenne_, J. Jolivet and R. Rashed (eds.), Paris: Les Belles Lettres, pp. 103–23.
* –––, 2001, “La definition du mouvement dans _la Physique_ du _Šifa_’ d’Avicenne,” _Arabic Sciences and Philosophy_, 11: 219–255.
* –––, 2004, “Le Statut categorical du mouvement chez Avicenne: Contexte grec et postérité médiévale latine,” in _De Zénon d’Élée a Poincaré: Recueil d’études en homage a Roshdi Rashed_, R. Morelon and A. Hasnawi (eds.), Louvain-Paris: Peeters, pp. 607–22.
* Lammer, A., 1994, _The Elements of Avicenna’s Physics: Greek Sources and Arabic Innovations_, Berlin, Boston: de Gruyters, 2017.
* Lettinck, P., 1994, _Aristotle’s Physics and Its Reception in the Arabic World_, Leiden: E. J. Brill.
* –––, 1999, “Ibn Sina on Atomism,” _al-Shajarah_, 4: 1–51.
* MacDonald, D. B., 1927, “Continuous Re-Creation and Atomic Time in Muslim Scholastic Theology,” _Isis_, 9: 326–344.
* Maróth, M., 2011, “Averroes on the void,” in _La lumiére de l’intellect. La pensèe scientifique et philosophique d’Averroés dans son temps. Actes du IVe colloque international de la SIHSPAI_, A. Hasnaoui (ed.), Leuven: Peeters, pp. 11–22.
* McGinnis, J., 2003, “The Topology of Time: an Analysis of Medieval Islamic Accounts of Discrete and Continuous Time,” _The Modern Schoolman_, 81: 5–25.
* –––, 2004, “On the Moment of Substantial Change: a Vexed Question in the History of Ideas,” in _Interpreting Avicenna: Science and Philosophy in Medieval Islam_, J. McGinnis (ed.), Leiden: E. J. Brill, pp. 42–61.
* –––, 2006a, “A Medieval Arabic Analysis of Motion at an Instant: The Avicennan Sources to the _Forma Fluens/Fluxus Formae_ Debate,” _British Journal for the History of Philosophy_, 39: 1989–205.
* –––, 2006b, “Positioning Heaven: the Infidelity of a Faithful Aristotelian,” _Phronesis_, 51: 140–161.
* –––, 2010, “Avicennan Infinity: A Select History of the Infinite through Avicenna,” _Documenti e Studi_, 21: 199–222.
* –––, 2013, “Pointers, Guides, Founts and Gifts: The Reception of Avicennan Physics in the East,” _Oriens_, 41: 433–456.
* –––, 2015, “A Small Discovery: Avicenna’s Theory of _Minima Naturalia_,” _Journal of the History of Philosophy_, 53: 1–24.
* –––, 2018, “Changing Motion: The Place (and Misplace) of Avicenna’s Theory of Motion in the Post-Classical Islamic World,” _in The Arabic, Hebrew and Latin Reception of Avicenna’s Physics and Cosmology_, D. N. Hasse and A. Bertolacci (eds.) Scientia graeco-arabica 23, Berlin: De Gruyter, pp. 272–305.
* Nasr, S. H., 1993, _An Introduction to Islamic Cosmological Doctrines_, Albany: State University of New York Press.
* Nony, S., 2011, “La Dynamique d’Abû l-Barakât: Faire le vide pour Penser le Changement du Changement,” in _In the Age of Averroes: Arabic Philosophy in the Sixth/Twelfth Century_, P. Adamson (ed.), London: Warburg Institute, pp. 93–116.
* Pines, S., 1936, _Beiträge zur islamischen Atomenlehre_, Berlin: A. Heine G.m.b.H.; 1997, _Studies in Islamic Atomism_, M. Schwarz (trans.), Jerusalem: The Magnes Press.
* –––, 1979a, “Études sur Awhad al-Zaman Abu’l-Barakat al-Baghdadi,” in _Studies in Abu’l-Barakat al-Baghdadi, Physics and Metaphysics_ (The Collected Works of Shlomo Pines, Volume 1), Jerusalem: The Magnes Press, pp. 1–95.
* –––, 1979b, “Nouvelles Études sur Awhad al-Zaman Abu’l-Barakat al-Baghdadi,” in _Studies in Abu’l-Barakat al-Baghdadi, Physics and Metaphysics_ (The Collected Works of Shlomo Pines, Volume 1), Jerusalem: The Magnes Press, pp. 96–73.
* –––, 1979c, “Note on Abu’l-Barakat’s Celestial Physics,” in _Studies in Abu’l-Barakat al-Baghdadi, Physics and Metaphysics_ (The Collected Works of Shlomo Pines, Volume 1), Jerusalem: The Magnes Press, pp. 175–80.
* Rashed, M., 2005, “Natural Philosophy,” in the _Cambridge Companion to Arabic Philosophy_, P. Adamson and R. Taylor (eds.), Cambridge: Cambridge University Press, pp. 287–307.
* –––, 2008, “Avicenna’s Theory of Primary Mixture,” _Arabic Sciences and Philosophy_, 18: 19–58.
* –––, 2011, “Le concept de lieu: Ibn al-Haytham, Averroés,” in _La lumiére de l’intellect. La pensèe scientifique et philosophique d’Averroés dans son temps. Actes du IVe colloque international de la SIHSPAI_, A. Hasnaoui (ed.), Leuven: Peeters, pp. 3–9.
* Sabra, A.I., 1997, “Thabit ibn Qurra on the Infinite and Other Puzzles,” in _Zeitschrift für Geschichte der arabisch-islamischen Wissenschaften_, 11: 1–33.
* –––, 2006, “_Kalam_ Atomism As an Alternative Philosophy to Hellenizing _Falsafa_,” in _Arabic Theology, Arabic Philosophy. From the Many to the One: Essays in Celebration of Richard M. Frank_, J. E. Montgomery (ed.), Leuven: Peeters, pp. 199–272.
* Sayili, A., 1984, “Ibn Sînâ and Buridan on the Dynamics of Projectile Motion” in _Ibn Sînâ, Dogumunum Bininci Yili Armagani_, A. Sayili (ed.), Ankara: Türk Tarih Kurumu Basimevi, pp. 141–60.
* Setia, A., 2008, “Time, Motion, Distance, and Change in the Kalam of Fakhr al-Din al-Razi: a Preliminary Survey with Special Reference to the _Matalib Aliyyah_,” in _Islam & Science_, 6: 13–42.
* Shamsi, F. A., 1984, “Ibn Sina’s Argument against Atomicity,” _Uluslararasi Ibni Sînâ Sempozyumu Bildirileri_, Ankara: Kultur ve Turism Bakanligi, pp. 479–94.
* Stone, A., 2008, “Avicenna’s Theory of Primary Mixture,” _Arabic Sciences and Philosophy_, 18: 99–119.
* van Ess, J., 2002, “60 Years After Shlomo Pines’s Beiträge and Half a Century of Research on Atomism in Islamic Theology,” in _Kleine Schriften_, H. Biesterfeldt (ed.) Leiden: Brill, II, pp. 1121–44.
* Walbridge, J., 2012 “_Kalam_ Illuminationists, Place, and the Void,” in _La Nature et le Vide dans la Physique Médiévale_, J. Biard and S. Rommevauz (eds.), Turnhout: Brepols, pp. 119–35.
* Wisnovsky, R., 2003, _Avicenna’s Metaphysics in Context_, Ithaca, NY: Cornell University Press.
* Wolfson, H. A., 1929, _Crescas’ Critique of Aristotle: Problems of Aristotle’s Physics in Jewish and Arabic Philosophy_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* –––, 1976, _The Philosophy of Kalam_, Cambridge: Harvard University Press.
* Zarepour, M. S., 2020, “Avicenna on Mathematical Infinity,” _Archiv für Geschichte der Philosophie_, 102.3: 379–425.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=arabic-islamic-natural).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/arabic-islamic-natural/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=arabic-islamic-natural\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](http://philpapers.org/sep/arabic-islamic-natural/) at [PhilPapers](http://philpapers.org/), with links to its database.                            |

## Other Internet Resources

\[Please contact the author with suggestions.]

## Related Entries

[al-Kindi](https://plato.stanford.edu/entries/al-kindi/) | [Aristotle, Special Topics: natural philosophy](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-natphil/) | [atomism: ancient](https://plato.stanford.edu/entries/atomism-ancient/) | [Ibn Rushd \[Averroes\]](https://plato.stanford.edu/entries/ibn-rushd/) | [Ibn Sina \[Avicenna\]](https://plato.stanford.edu/entries/ibn-sina/) | [Maimonides](https://plato.stanford.edu/entries/maimonides/) | [Neoplatonism](https://plato.stanford.edu/entries/neoplatonism/) | [Philoponus](https://plato.stanford.edu/entries/philoponus/)

[Copyright © 2022](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[Jon McGinnis](https://www.umsl.edu/\~philo/People/Faculty/index.html) <[_mcginnis@umsl.edu_](mailto:mcginnis%40umsl%2eedu)>
